<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>EquitES - Pour des contributions équitables de la nature à la société</title>
    <link href="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://mneyret.github.io/Site-EquitES" />
    <updated>2026-02-17T09:53:44+01:00</updated>
    <author>
        <name>Margot Neyret</name>
    </author>
    <id>https://mneyret.github.io/Site-EquitES</id>

    <entry>
        <title>Aperçu des résultats de l’enquête</title>
        <author>
            <name>Margot Neyret</name>
        </author>
        <link href="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/apercu-des-resultats-de-lenquete.html"/>
        <id>https://mneyret.github.io/Site-EquitES/apercu-des-resultats-de-lenquete.html</id>
        <media:content url="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/4/918D808A-538E-4960-BA26-09824F7EFE4F_1_102_o.jpeg" medium="image" />

        <updated>2026-02-17T09:13:59+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/4/918D808A-538E-4960-BA26-09824F7EFE4F_1_102_o.jpeg" alt="" />
                    Nous avons mené une enquête entre mars et octobre 2024 auprès du grand public de la région d’étude afin d’identifier les contributions de la nature les plus prioritaires pour les individus, les espaces naturels et verts qui les fournissent, ainsi que les obstacles limitant l’accès&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/4/918D808A-538E-4960-BA26-09824F7EFE4F_1_102_o.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p data-start="5779" data-end="6077">Nous avons mené une enquête entre mars et octobre 2024 auprès du grand public de la région d’étude afin d’identifier les contributions de la nature les plus prioritaires pour les individus, les espaces naturels et verts qui les fournissent, ainsi que les obstacles limitant l’accès à ces bénéfices.</p>
<p data-start="6079" data-end="6532">Environ <strong data-start="6087" data-end="6105">2000 personnes</strong> ont participé à l’enquête, et un peu plus de <strong data-start="6151" data-end="6158">700</strong> ont complété l’intégralité du questionnaire. Les participants étaient relativement équilibrés en termes de genre ; les professions intellectuelles, les retraités et les étudiants étaient les plus représentés. Une grande partie des participants vivent dans la métropole grenobloise, mais environ <strong data-start="6454" data-end="6462">53 %</strong> résident dans les zones rurales ou montagneuses de la région d’étude.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Inégalités de distribution des NCP urbaines dans la métropole de Grenoble</title>
        <author>
            <name>Margot Neyret</name>
        </author>
        <link href="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/disparities-in-urban-ncp-in-the-grenoble-metropolis.html"/>
        <id>https://mneyret.github.io/Site-EquitES/disparities-in-urban-ncp-in-the-grenoble-metropolis.html</id>
        <media:content url="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/3/76AB25A9-BE1C-4371-8EEF-D8DF41BBAAEC_1_102_a.jpeg" medium="image" />

        <updated>2026-02-17T09:11:29+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/3/76AB25A9-BE1C-4371-8EEF-D8DF41BBAAEC_1_102_a.jpeg" alt="" />
                    Dans la région grenobloise, les populations urbaines vulnérables ont un accès raisonnable à des espaces verts de bonne qualité. Toutefois, des inégalités persistent en ce qui concerne la régulation des risques liés au changement climatique, comme la régulation de la température et la protection contre&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/3/76AB25A9-BE1C-4371-8EEF-D8DF41BBAAEC_1_102_a.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <div class="page" title="Page 1">
<div class="section">
<div class="layoutArea">
<div class="column">
<p class="msg msg--success">Dans la région grenobloise, les populations urbaines vulnérables ont un accès raisonnable à des espaces verts de bonne qualité. Toutefois, des inégalités persistent en ce qui concerne la régulation des risques liés au changement climatique, comme la régulation de la température et la protection contre les inondations par la végétation.</p>
</div>
</div>
</div>
</div>
<div class="page" title="Page 1">
<div class="section">
<div class="layoutArea">
<div class="column"> </div>
</div>
</div>
</div>
<p data-start="3074" data-end="3504">La première étude du projet s’est concentrée sur la principale zone urbaine de la région d’étude : la <strong data-start="3176" data-end="3201">métropole grenobloise</strong>. Les espaces verts urbains offrent de nombreux bénéfices importants — de la réduction des risques de chaleur et d’inondation à la fourniture de lieux de loisirs et de détente — essentiels au bien-être des habitants. Cependant, ces bénéfices ne sont pas répartis équitablement entre les groupes sociaux.</p>
<p data-start="3506" data-end="4051">La ségrégation environnementale, c’est-à-dire la séparation des groupes de population entre des zones présentant des qualités environnementales différentes, reste courante. Les recherches en justice environnementale ont montré que les quartiers à faibles revenus disposent souvent de moins d’espaces verts et de moindre qualité. Pourtant, pour soutenir une planification urbaine plus équitable, des évaluations plus fines sont nécessaires, tenant compte des différents types de services écosystémiques et des besoins diversifiés des communautés.</p>
<p data-start="4053" data-end="4530">Dans cette étude, nous avons combiné des données spatiales sociodémographiques avec une modélisation spatiale des NCP afin d’examiner les inégalités dans la distribution de trois services clés - <strong data-start="4248" data-end="4341">l’atténuation des vagues de chaleur, la régulation des inondations et les loisirs urbains</strong> - dans la métropole grenobloise. Pour le service de loisirs urbains, nous avons développé un <strong data-start="4435" data-end="4463">nouvel indice de loisirs</strong> combinant la qualité et l’accessibilité des espaces verts urbains.</p>
<p><br><br></p>
<figure class="post__image">
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/ROS.jpg" alt="" width="2481" height="1749" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-xs.jpg 640w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-sm.jpg 768w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-md.jpg 1024w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-lg.jpg 1366w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-xl.jpg 1600w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/ROS-2xl.jpg 1920w"></figure>
<br>
<figcaption>Le spectre des opportunités de loisirs urbains nouvellement développé. Adapté de <a href="https://doi.org/10.1101/2025.09.19.677080">Neyret et al. (en review)</a>.</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image"><br>Nos résultats montrent que les ménages à faibles revenus bénéficient généralement moins de la réduction des risques climatiques, mais disposent d’un accès similaire, voire légèrement meilleur, aux opportunités de loisirs. Nous observons également des décalages entre les zones où les services écosystémiques sont disponibles et celles où les groupes vulnérables en ont le plus besoin — en particulier dans les quartiers défavorisés.</figure>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/Fig2-3.jpg" alt="" width="2104" height="1676" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-xs.jpg 640w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-sm.jpg 768w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-md.jpg 1024w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-lg.jpg 1366w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-xl.jpg 1600w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyrets-personal-website-work-in-progress/input/media/posts/5/responsive/Fig2-3-2xl.jpg 1920w">
<figcaption>Cartes de la densité de population et de la distribution des trois NCP étudiées <a href="https://doi.org/10.1101/2025.09.19.677080">Neyret et al. (en review)</a>.</figcaption>
</figure>
<p data-start="5222" data-end="5617">Ces résultats soulignent la nécessité d’intégrer les besoins sociaux et les vulnérabilités dans les stratégies de végétalisation urbaine. Des politiques urbaines allant au-delà de la simple augmentation des surfaces vertes, et visant plutôt à fournir des NCP multiples et équitables, peuvent contribuer à garantir que toutes les communautés bénéficient d’une ville plus verte et plus résiliente.</p>
<p data-start="5619" data-end="5739">L’étude a été publiée en ligne sous forme de <a href="https://doi.org/10.1101/2025.09.19.677080">prépublication</a> et est actuellement en cours d'évaluation.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Barrières pour accéder aux contributions de la Nature à la qualité de vie</title>
        <author>
            <name>Margot Neyret</name>
        </author>
        <link href="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/equites-pour-des-contributions-equitables-de-la-nature-a-la-societe.html"/>
        <id>https://mneyret.github.io/Site-EquitES/equites-pour-des-contributions-equitables-de-la-nature-a-la-societe.html</id>
        <media:content url="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/1/D269F00D-45D3-43D0-BE1E-8B1241D88C0D_1_102_o.jpeg" medium="image" />

        <updated>2026-02-17T09:09:10+01:00</updated>
            <summary type="html">
                <![CDATA[
                        <img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/1/D269F00D-45D3-43D0-BE1E-8B1241D88C0D_1_102_o.jpeg" alt="" />
                    Les barrières limitant l'accès à la nature et aux bénéfices qu'elle procure sont multiples. Elles incluent la disponibilité et la qualité insuffisantes des espaces verts et naturels, mais aussi leur sur-fréquentation, ainsi qu’un manque de temps ou de connaissances. Notre enquête montre que les personnes&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <p><img src="https://mneyret.github.io/Site-EquitES/media/posts/1/D269F00D-45D3-43D0-BE1E-8B1241D88C0D_1_102_o.jpeg" class="type:primaryImage" alt="" /></p>
                <p class="msg--highlight msg--success msg">Les barrières limitant l'accès à la nature et aux bénéfices qu'elle procure sont multiples. Elles incluent la disponibilité et la qualité insuffisantes des espaces verts et naturels, mais aussi leur sur-fréquentation, ainsi qu’un manque de temps ou de connaissances. Notre enquête montre que les personnes vivant en milieu rural, les hommes, ainsi que les individus disposant d’une bonne condition physique et de revenus élevés déclarent rencontrer moins de barrières. Avoir ainsi moins de limitations coïncide avec leur reconnaissance d’effets positifs de la nature sur leur qualité de vie.</p>
<p>La nature contribue à notre qualité de vie de multiples façons, qu’il s’agisse de la production de ressources (bois, alimentation), de la régulation des températures, ou encore d’activités récréatives telles que les promenades en parcs ou en montagne. Toutefois, ces contributions ne bénéficient pas de manière équitable à l’ensemble de la population. Différentes barrières peuvent en restreindre l’accès : physiques (qualité insuffisante des espaces verts, accès ou transports limités), légales (propriété privée), ou encore sociales et individuelles (sentiment d’insécurité, manque de temps, isolement social). Dans un contexte de déconnexion croissante des populations envers la nature, ces obstacles risquent d’accentuer les difficultés d’accès pour certains groupes, avec des répercussions sur leur qualité de vie et un renforcement des inégalités sociales. Comprendre ces barrières selon les groupes sociaux, ainsi que leurs effets sur la connexion à la nature (le sentiment d'appartenance et de proximité avec le monde naturel qui nous entoure) et la qualité de vie, constitue ainsi un levier essentiel pour orienter les actions visant à garantir un accès équitable aux espaces verts et naturels. Ces questions ont été adressées dans le cadre de l'enquête menée en 2024.</p>
<h5><strong>Barrières d'accès à la nature</strong></h5>
<p> </p>
<p>Les barrières les plus fréquemment mentionnées dépendent du type de contribution. L'accès aux contributions non matérielles (valeur culturelle, récréation) est principalement limité par le manque de temps et la sur-fréquentation des espaces naturels. Les contraintes perçues concernant les contributions matérielles (accès au bois et produits agricoles locaux) concernent principalement le manque d'espaces producteurs et de temps. Enfin, les contributions liées à la régulation des risques tels que la température, les crues, ou de la qualité de l'eau sont majoritairement limitées par la disponibilité et la qualité des espaces verts et naturels, ainsi que par un déficit de connaissances sur les lieux fournissant ces fonctions.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/Barrieres.jpg" alt="" width="1240" height="870" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-xs.jpg 640w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-sm.jpg 768w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-md.jpg 1024w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-lg.jpg 1366w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-xl.jpg 1600w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Barrieres-2xl.jpg 1920w">
<figcaption>Frequency of barriers reported by category of nature's contributions to people. Adapted from <a href="https://doi.org/10.64898/2026.01.19.699912">Neyret et al. (in review)</a>.</figcaption>
</figure>
<h5><strong>Inégalités d'accès et impact sur la qualité de vie.</strong></h5>
<ul>
<li>Les hommes, les personnes résidant en milieu rural, ainsi que celles disposant de revenus plus élevés et d’une bonne condition physique déclarent moins de barrières et une plus grande satisfaction quant à l’accès à la nature et aux bénéfices qu’elles en retirent. À l’exception des revenus, ces facteurs sont également associés à un sentiment de meilleure connexion à la nature.</li>
<li>L’ensemble de ces déterminants contribue, de manière directe ou indirecte — via les barrières d’accès et le niveau de connexion à la nature — à une qualité de vie globalement plus faible pour les populations urbaines et pour les groupes socialement plus vulnérables, notamment les femmes, les personnes à mobilité réduite et les ménages à faibles revenus.</li>
</ul>
<figure class="post__image"><img loading="lazy" src="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/Resume_francais-2.jpg" alt="" width="2288" height="1092" sizes="(max-width: 1920px) 100vw, 1920px" srcset="file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-xs.jpg 640w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-sm.jpg 768w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-md.jpg 1024w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-lg.jpg 1366w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-xl.jpg 1600w ,file:///Users/neyretma/Documents/Publii/sites/margot-neyret/input/media/posts/10/responsive/Resume_francais-2-2xl.jpg 1920w">
<figcaption>Place of residence, gender, physical mobility, and income impact quality of life both directly and indirectly through higher nature connectedness and lower barriers to access NCP. Adapted from <a href="https://doi.org/10.64898/2026.01.19.699912">Neyret et al. (in review)</a>.</figcaption>
</figure>
<p>L’étude a été publiée en ligne sous forme de <a href="https://doi.org/10.64898/2026.01.19.699912">prépublication</a> et est actuellement en cours d'évaluation.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
